= Einführung in QGIS 3: Datenanalyse (Kapitel 4)
OpenSchoolMaps.ch -- Freie Lernmaterialien zu freien Geodaten und Karten
:xrefstyle: short
:imagesdir: ../../../bilder/
include::../../../snippets/lang/de.adoc[]
include::../../../snippets/suppress_title_page.adoc[]

*Ein Arbeitsblatt*
ifdef::show_solutions[- *LÖSUNGEN*]

In den letzten Kapiteln hast du erfahren, wie Geodaten erfasst und in einem 
GIS dargestellt werden. Somit ist alles vorbereitet für die „Spezialität“ des 
GIS, nämlich das Ableiten von neuen Informationen aus bestehenden 
raumbezogenen Daten. Dieses Ableiten von neuen Informationen nennt man 
*Analyse*.

== Lernziele

Dieses Kapitel beinhaltet folgende Lernziele:

* den Unterschied zwischen Abfragen und Manipulationen in eigenen Worten erklären,
* aufzählen, welche Abfragearten es gibt und diese mit Hilfe
je eines Beispiels erklären,
* für eine thematische Abfrage eine korrekte SQL-Abfrage formulieren.

== Theorie

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 1_ +
_Löse als Einstieg in das Kapitel Datenanalyse folgende Aufgaben:_

. _Suche 1: Rufe die Homepage http://tel.local.ch/de/ auf und gib den Namen und 
falls bekannt auch den Wohnort einer Person ein, die du kennst und die einen 
Eintrag im Telefonbuch haben könnte (z.B. deine Eltern oder deine 
Grosseltern). Klicke anschliessend auf den Suchen-Button. Was ist das 
Resultat deiner Suche? In welcher Form sind die Eingabe und die Ausgabe der 
Suche, wenn du die Suche auf der Seite tel.local.ch allgemein betrachtest?_
. _Suche 2: Rufe als nächstes die Homepage http://www.sbb.ch/ auf und suche 
nach der nächsten Verbindung vom Bahnhof der am nächsten bei deinem Wohnort 
liegt nach Chur. Betrachte wieder die Eingabe- und Ausgabewerte. Dabei sind 
nicht so sehr die Resultate selber wichtig sondern die Form, in welcher die 
Resultate ausgegeben werden. Mache dir dazu wieder einige Notizen._
. _Vergleich: Was fällt dir auf, wenn du nun die Art der Resultate der Suche 1 
und der Suche 2 vergleichst? Schreibe deine Feststellungen auf._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
*Frage 1* + 
Um eine Abfrage zu starten, muss man Name, Vorname und Ort in 
Textform in eine Maske eingeben. Die Abfrage könnte wie folgt aussehen:

.Eingabe für die Suche auf local.ch
image::einfuehrung_in_qgis/abfragefrage1.png["Abfrage Frage1"]

Und hier die entsprechenden Resultate:

.Ausgabe für die Suche auf local.ch
image::einfuehrung_in_qgis/ausgabefrage1.png["Ausgabe Frage1"]

Die Resultate werden als Adressen (Textform) ausgegeben und als Einträge in 
einer Karte.

*Frage 2* +
Um eine Abfrage zu starten, muss man mindestens die Felder Start- und Zielort, 
Datum und Zeit in Textform ausfüllen. Die Abfrage könnte wie folgt aussehen:

.Eingabe für die Suche auf sbb.ch
image::einfuehrung_in_qgis/abfragefrage2.png["Abfrage Frage2"]

Die Resultate werden in Textform ausgegeben:

.Ausgabe für die Suche auf sbb.ch
image::einfuehrung_in_qgis/ausgabefrage2.png["Ausgabe Frage2"]

*Frage 3* +
Bei beiden Suchen sind die Eingabewerte in Textform.

Die Resultate werden in Textform und räumlich ausgegeben, bei der 
zweiten Suche nur in Textform.

Bei der ersten Suche möchte man oftmals nicht nur wissen an welcher Strasse 
eine Person wohnt oder welche Telefonnummer sie hat, sondern auch, wo der 
Wohnort auf der Karte liegt. Ausserdem kann der Karteneintrag hilfreich sein, 
wenn es wie in unserem Fall mehrere Peter Müller in Bern gibt. Wenn man weiss 
in welchem Gebiet er wohnt, dann kann man die Suche visuell eingrenzen.

Bei der Fahrplanauskunft möchte man in erster Linie die Abfahrt- und 
Ankunftszeiten wissen. Die räumliche Komponente ist beim Resultat zweitrangig 
und wird deshalb auch nicht angezeigt.
====
endif::show_solutions[]

Behalte deine Lösungen im Hinterkopf. Wir werden später in diesem Kapitel 
nochmals auf diese Aufgabe zurückkommen.

Wie bereits in der Einleitung angedeutet, ist das Ableiten von neuen 
Informationen aus bestehenden raumbezogenen Daten eine der wertvollsten und 
wichtigsten Funktionen eines GIS.

Allgemein werden zwei Arten von Analysen unterschieden: *Abfragen* und 
*Manipulationen*. Bei den Abfragen werden die Daten nicht verändert, bei den 
Manipulationen werden entweder die Daten verändert oder es werden neue Daten 
erzeugt.

=== Abfragen

Es gibt drei Möglichkeiten, nach welchen Gesichtspunkten eine Abfrage 
durchgeführt werden kann.

. Abfragen anhand von Sachdaten. Beispiel: Selektiere alle Seen, die eine 
Wassertiefe haben, die grösser als 100 m ist. Diese Abfragen werden 
*thematische Abfragen oder Selektionen* genannt.
. Abfragen anhand von Beziehungen zwischen verschiedenen geometrischen Objekten. 
Beispiel: Selektiere alle Seen, die vollständig innerhalb eines Kantons 
liegen. Diese Abfragen werden *topologische Abfragen oder Selektionen* genannt.
. Abfragen über die Geometrie der Objekte. Beispiel: Welche Hauptorte liegen in 
einem Abstand von weniger als 20 km um den Vierwaldstättersee. Diese Abfragen 
werden *geometrische Abfragen oder Selektionen* genannt.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 2_ +
_Überlege dir, um welche Arten von Abfragen es sich bei der Einstiegsübung 
handelte?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Es handelt sich bei beiden Fällen um thematische Abfragen.
====
endif::show_solutions[]

=== Datenbanksprache SQL

Um thematische Abfragen durchzuführen, wird die Datenbanksprache *SQL 
(Structured Query Language)* verwendet. Falls du bereits mit Datenbanken 
gearbeitet hast, wirst du die Sprache bestimmt bereits kennen. Dann ist für 
dich der nächste Abschnitt Repetition. Für alle anderen ist es eine kurze 
Einführung über die wichtigsten Ausdrücke einer Abfrage mit SQL.

Eine _SQL-Abfrage_ ist vereinfacht dargestellt wie folgt aufgebaut:

----
SELECT Auswahlliste
FROM Quelle
WHERE Where-Klausel
----

Überblick über die Variablen, die du für einfache Abfragen kennen solltest:

*Auswahlliste:*
Namen aller Attribute, die als Resultat angezeigt werden sollen.
Ein `*` bedeutet, es werden alle Attribute angezeigt.
Bei thematischen Abfragen innerhalb einer Attributtabelle ist nur die Abfrage 
nach allen Attributen möglich und auch die (Attribut-) Quelle ist gegeben.
Deshalb konzentrieren wir uns zuerst auf die Where-Klausel.

*Quelle:*
Namen der Tabellen, die Attribute enthalten, welche bei der Abfrage 
eine Rolle spielen. Bei einer Attributtabelle gibt es nur eine Tabelle.

*Where-Klausel:*
Bedingungen, die erfüllt werden müssen.

Überblick über die SQL-Ausdrücke, die in einer Where-Klausel verwendet werden 
können, und ihre Bedeutung:

[%header,cols=2*]
|===
|SQL-Ausdruck
|Bedeutung

|=
|gleich

|<
|kleiner

|$$<=$$
|kleiner oder gleich

|>
|grösser

|>=
|grösser oder gleich

|<>
|nicht gleich, verschieden

|LIKE
|Vergleich von Zeichenfolgen.
Dabei können folgende Zeichen als Platzhalter eingesetzt werden:
%: Platzhalter für beliebig viele Zeichen.
Z.B. LIKE 'F%' für alle Einträge, die mit dem Buchstaben F beginnen
_ : Platzhalter für genau ein Zeichen.
Z.B. LIKE 'Me_er', wenn man nach einer Person sucht und nicht weiss, ob ihr 
Nachname Meier oder Meyer ist.
Bei LIKE 'M__er' könnte er zusätzlich auch Mayer lauten.

|IS NULL
|Zelle enthält keinen Wert.

|IS NOT NULL
|Zelle enthält einen Wert.

|BETWEEN
|zwischen zwei Werten.
|===

Es können auch mehrere Bedingungen hintereinander gesetzt werden. Durch 
logische Operatoren kann definiert werden, ob die _Bedingung 1_ *und* (*AND*) 
_Bedingung 2_ oder _Bedingung 1_ *oder* (*OR*) _Bedingung 2_ oder _Bedingung 
1_ *und nicht* (*NOT*) _Bedingung 2_ gelten sollen.

Hier zur Veranschaulichung das Ganze nochmals mit Hilfe von Venn-Diagrammen 
dargestellt:

[cols="1,1a"]
|===

|*AND*-Operator: Welches Element gehört zur Menge A und zur Menge B?
|image::einfuehrung_in_qgis/and_operator.jpg["AND Operator", 113, 69]

|*OR*-Operator: Welches Element gehört zur Menge A oder zur Menge B?
|image::einfuehrung_in_qgis/or_operator.jpg["OR Operator", 113, 69]

|*NOT*-Operator: Welches Element gehört zur Menge A aber nicht zur Menge B?
|image::einfuehrung_in_qgis/not_operator.jpg["NOT Operator", 113, 69]
|===

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 3_ +
_Probiere nun selber mal aus, folgende einfache Abfrage in SQL zu formulieren.
Beachte dabei, dass Attributnamen in doppelten Anführungszeichen und Textwerte 
wie 'Müller' in einfachen Anführungszeichen geschrieben werden:_

. _Es sollen alle Seen selektiert werden, deren Fläche grösser als 20 km^2^ 
sind und die tiefer als 400 m.ü.M. liegen._
. _Die Suche die du als Einstieg in die Theorie als Suche 1 auf der Homepage 
http://tel.local.ch/de/ durchgeführt hast._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung 1
[source,sql]
----
SELECT * 
FROM Seen
WHERE "Flaeche" > 20 AND "max_Tiefe" < 400 
----

.Lösung 2
[source,sql]
----
SELECT * 
FROM Adressen
WHERE "Name" = 'Müller' AND "Vorname" = 'Peter' AND "Ort" = 'Bern'
----
====
endif::show_solutions[]

== QGIS-Übung

Die "Spezialität" eines GIS soll natürlich auch nicht nur in der Theorie 
vermittelt werden. In diesem Kapitel wirst du selber einige thematische und 
räumliche Abfragen durchführen.

=== Lernziele

Am Ende dieser Übung beherrschst du folgende Punkte:

* Elemente anhand von thematischen und räumlichen Kriterien selektieren
* Aus bestehenden Werten für ein Feld einen neuen Wert berechnen

=== Thematische Selektion

Zu Beginn dieser Übung möchten wir eine einfache Abfrage durchführen. Du 
kennst sie bereits aus der SQL-Übung im Theorieteil:

_Es sollen alle Seen selektiert werden, deren Fläche grösser als 20 km^2^ sind 
und die tiefer als 400 m.ü.M. liegen._

Um diese Seen zu selektieren, könntest du nun jede einzelne Zeile der 
Attributtabelle durchschauen und so bestimmen, welche Objekte dazu gehören und 
welche nicht. Wenn du aber viele Objekte hast, dann würde diese Art von Suche 
sehr schnell sehr viel Zeit in Anspruch nehmen.

Einfacher geht es, wenn die vordefinierten Suchmasken verwendet werden. Wenn 
du nur nach einem Namen oder einer Zahl suchst, dann ist es am Einfachsten, 
den _Felderfilter_ in der Attributtabelle unter _Alle Objekte anzeigen_ zu
benützen.

Probiere diese Suche an einem kleinen Beispiel aus. Öffne die Attributstabelle 
der Seen. Im unteren linken Bereich siehst du eine Zeile auf der _Alle Objekte 
anzeigen_ steht und ein Menü, das du aufklappen kannst. Suche in diesem Menü, 
im _Felderfilter_, nach dem Attribut, nach welchem du sortieren möchtest. 
Zusätzlich musst du den Begriff noch eingeben, nach dem du filtern möchtest. 
Du möchtest nun z.B. nach allen Seen suchen, in denen im Namen „Lago“ 
vorkommt. Wähle das Attribut „name“ im Menü unten links aus und suche nach dem 
Begriff "Lago".

Damit du sofort siehst, wie viele Elemente ausgewählt wurden, kannst du die 
Option _Filter..._ aktivieren.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 4_ +
_Wie viele Lösungen erhältst du?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Abfrage:

.Sucheingabe in QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe4abfrage.png["Aufgabe 4 Abfrage", 612, 36]

Lösung:

.Die Einträge die ausgegeben werden nach der Abfrage in QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe4ausgabe.png["Aufgabe 4 Ausgabe", 629, 71]
====
endif::show_solutions[]

Kommen wir nun aber zum Anfangsbeispiel zurück. Diese Abfrage ist etwas 
komplizierter. Öffne durch Klicken auf den Button _Objekte über Ausdruck wählen_
den Abfrageeditor. Hier kann die Abfrage in Form einer _SQL_-Abfrage formuliert 
werden. Es muss jedoch nur die _Where-Klausel_ der _SQL_-Abfrage eingegeben 
werden. Von `SELECT * FROM Seen WHERE max_Tiefe > 100` muss also nur der Teil 
`max_Tiefe > 100` ins Abfragefeld eingetippt werden.

Die einzelnen Komponenten der Where-Klausel können durch Doppelklick auf die 
Felder im rechten Fenster zusammengesetzt werden.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 5_ +
_Formuliere nun die Where-Klausel der SQL-Abfrage für die Einstiegsaufgabe und 
führe die Abfrage durch. Wie viele Seen erfüllen diese Bedingungen?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
"Hoehe_muM" < 400 AND "Flaeche" > 20
----
4 Seen
====
endif::show_solutions[]

In anspruchsvolleren Analysen möchte man die ganze _SQL_-Sprache nutzen. 
Dazu reicht der _Feldfilter_ nicht aus. 
Für eigene _SQL_-Abfragen kann man in QGIS den _DB Manager_ nutzen, den man 
im QGIS-Menü unter _Datenbank_ findet.
Gegeben, dass im Projekt schon Daten geladen sind, kann man dort  
_Virtuelle Layer_ wählen. 
Wenn man es aufklappt, sieht man "Projektlayer" und darunter die im Projekt 
abfragbaren Layer, d.h. in unserem Falle Seen und Kantonsgrenzen.
Um eine eigene SQL-Abfrage durchzuführen, wählt man _Projektlayer_ und klickt 
oben auf das Icon _SQL-Fenster_. 
Es erscheint nun ein neuer, zweigeteilter Dialog mit einem leeren Textfeld oben 
und einem Ausgabefeld unten. 
Im oberen Feld steht der Cursor bei Zeile 1 und man kann dort SQL 
schreiben.

Die SQL-Abfrage kann man mit Klick auf den Button _Ausführen_ ausführen. 
Wenn die Abfrage erfolgreich war, wird das Ergebnis im Ausgabefeld angezeigt.
Falls man vor der Ausführung der SQL-Abfrage die Checkbox 
_Als neuen Layer laden_ anwählt, wird das Resultat als neuer Layer geladen.

image::einfuehrung_in_qgis/db_manager.png["DB Manager", 750, 348]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 6_ +
_Formuliere dieselbe Anfrage wie in vorheriger Aufgabe mit der Where-Klausel 
nun aber als eigenständige SQL-Abfrage. Wie lautet die SQL-Abfrage?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
SELECT *
FROM Seen
WHERE "Hoehe_muM" < 400 AND "Flaeche" > 20
----
_(Resultatliste mit 4 Seen)_
====
endif::show_solutions[]


=== Räumliche Selektion

Im ersten Teil dieses Abschnittes wurde eine Abfrage anhand von Werten 
formuliert, die in der Attributstabelle abgespeichert sind. Nun soll eine 
Abfrage durchgeführt werden, bei welcher die Position der Objekte 
berücksichtigt wird. Es handelt sich dabei um eine räumliche Abfrage.

Das Werkzeug für die räumlichen Abfragen findet man, in dem man den Button 
_Vektor_ klickt und aus dem neuen Fenster unter _Datenmanagement Werkzeuge_ 
das Werkzeug _Attribute nach Position zusammenfügen_ auswählt.

Es sollen alle Kantone selektiert werden, bei denen mindestens einer der 
erfassten Seen ganz innerhalb liegt (d.h. der Kanton teilt sich den See nicht 
mit einem anderen Kanton oder einem anderen Land).

Der _Eingabe_-Layer in der Maske ist der Layer, in welchem die Elemente 
selektiert werden sollen. Da im vorliegenden Fall die Kantone selektiert 
werden sollen, wählen wir hier den Layer Kantonsgrenzen. Somit sind die Seen 
der _Layer verknüpfen_ Layer. Die Checkbox _Nur gewählte Objekte_ muss 
ausgewählt sein, damit nur die Seen mit einer Tiefe von mindestens 100 Metern 
ausgewählt werden.

Die Seen sollen vollständig innerhalb eines Kantones liegen. D.h. die 
Kantonsflächen enthalten die Seeflächen. Deshalb lautet die topologische 
Operation _enthält_. Man geht bei der Wahl der topologischen Operation also 
immer vom _Eingabe_-Layer aus und überprüft, wie er im Verhältnis zum _Layer 
verknüpfen_ steht.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 7_ +
_Führe diese Abfrage durch. Wie viele Kantone erfüllen diese Bedingung?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Abfrage:

.Räumliches Abfragefenster von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe6abfrage.png["Aufgabe 7 Abfrage", 470, 374]

Lösung:

.Ausgabe in der Tabelle von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe6ausgabe.png["Aufgabe 7 Ausgabe", 828, 189]

8 Kantone erfüllen die Bedingung: 
Bern, Freiburg, Luzern, Obwalden, Schwyz, Waadt, Zug und Zürich.
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 8_ +
_Wie müsste die Abfrage lauten, wenn alle Seen selektiert werden sollen, die 
zu mehr als einem Kanton oder Land gehören?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Abfrage:

.Räumliches Abfragefenster von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe7abfrage.png["Aufgabe 8 Abfrage", 470, 374]
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 9_ +
_Wie viele Seen erfüllen diese Bedingung? Schreibe die Lösung auf dein 
Arbeitsblatt._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Resultat:

.Ausgabe in der Tabelle von QGIS
image::einfuehrung_in_qgis/aufgabe8ausgabe.png["Aufgabe 9 Abfrage", 627, 296]

12 Seen erfüllen die Bedingung.
====
endif::show_solutions[]

=== Felder berechnen

Als nächstes soll mit Hilfe von bestehenden Attributen ein neuer Wert erzeugt 
werden. Genauer gesagt soll die Einwohnerdichte der Kantone berechnet werden. 
Diese geschieht durch folgende Formel:

_Einwohnerdichte pro km^2^ = Anzahl Einwohner / Fläche in km^2^_

Für diese Berechnung muss die Attributstabelle der Kantone geöffnet werden. 
Wähle die Option _Feldrechner öffnen_. 
Falls du den Dichtewert in eine bereits bestehende Spalte schreiben möchtest, 
kannst du in der Maske _Vorhandenes Feld erneuern_ ankreuzen und im 
Dropdown-Menü deine gewünschte Spalte auswählen. 
In unserem Fall möchten wir jedoch ein neues Feld anlegen. Gib deshalb unter 
_Ausgabefeld Name_ den Attributnamen _Dichte_ ein. 
Wähle als _Ausgabefeldtyp_ die Option _Ganzzahl (integer)_ und als 
_Ausgabefeldlänge 10_.

Wenn du den Dichtewert für alle und nicht nur für die selektierten Kantone 
berechnen möchtest, musst du darauf achten, dass das Kreuz bei 
_Nur x ausgewählte Objekte aktualisieren_ nicht gesetzt ist.

Nun kannst du den _Feldrechner_ entsprechend der Formel für die 
Einwohnerdichte formulieren. 
Dabei musst du nur den Ausdruck nach dem Gleichheitszeichen eingeben.

Wir möchten ausserdem die Dichte als ganze gerundete Zahl ohne Nachkommastelle 
berechnen (sog. Ganzzahl, englisch integer). 
Deshalb muss im Feldrechner-Ausdruck die Umwandlungs-Funktion 
_to_int_ (d.h. "wandle in Ganzzahl um") gewählt werden.
Funktionen erwarten immer einen Ausdruck in Klammern. 
Setze also deinen Ausdruck in die Klammer nach _to_int_.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 10_ +
_Wie lautet der Feldrechnerausdruck?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
....
to_int ("Einwohner" / "Flaeche")
....
====
endif::show_solutions[]

Nach dem Berechnen muss der Editiermodus wieder ausgeschaltet werden. Wenn du 
mit der Berechnung zufrieden bist, dann speichere die Änderungen ab. Falls 
nicht, verwerfe diese.

=== Kombinierte Selektion

Bestimme in einer weiteren Abfrage die Namen aller Hauptorte, deren zugehörige 
Kantone eine Bevölkerungsdichte von mehr als 200 Einwohner pro km^2^ haben und 
die zwischen 1800 und 1900 der Schweiz beigetreten sind.

Es soll also nun eine Abfrage durchgeführt werden, in welcher sowohl 
thematische als auch die räumliche Komponente eine Rolle spielt. 

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 11_ +
_Überlege kurz, bei welchen Komponenten es sich um die thematische und bei 
welchen um räumliche Abfragen handelt._

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
*Thematische Abfrage:*

* Bevölkerungsdichte von mehr als 200 Einwohner pro km^2^
* zwischen 1800 und 1900 der Schweiz beigetreten

*Räumliche Abfrage:* 

* Hauptorte, die in den entsprechenden Kantonen liegen.
====
endif::show_solutions[]

Wir werden bei dieser Abfrage in zwei Schritten vorgehen. Im ersten Schritt 
wird die thematische Abfrage durchgeführt. Öffne dazu die Attributstabelle der 
Kantone und selektiere mit Hilfe der Option _Objekt über Ausdruck wählen_ alle 
Kantone, bei denen die Bevölkerungsdichte grösser als 200 Einwohner pro km^2^ 
beträgt und die zwischen 1800 und 1900 der Schweiz beigetreten sind.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 12_ +
_Wie lautet die Where-Klausel?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
"Dichte" > 200 AND "Beitrittsj" > 1800 AND "Beitrittsj" < 1900
----
====
endif::show_solutions[]


Jetzt sind alle Kantone selektiert, die diese Bedingung erfüllen.

Nun sollen noch die dazugehörigen Hauptorte herausgefunden werden. Dies 
geschieht mit Hilfe einer räumlichen Abfrage. Öffne dazu das _Attribute 
nach Position zusammenfügen_-Werkzeug.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 13_ +
_Welcher Layer ist denn nun der Eingabe-Layer und welcher der Layer 
verknüpfen-Layer? Welche topologische Operation muss gewählt werden?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
*Eingabe-Layer:* Layer "Hauptorte" +
*Layer verknüpfen-Layer:* Layer "Kantonsgrenzen" +
*Topologische Operation:* "innerhalb"
====
endif::show_solutions[]

Überprüfe vor dem Durchführen der Abfrage, dass die Einstellungen so sind, 
dass von den Kantonsgrenzen nur die selektierten berücksichtig werden.

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 14_ +
_Um welche Hauptorte handelt es sich?_

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Aarau, Frauenfeld, Genève, Lausanne, Neuchâtel, Sankt Gallen
====
endif::show_solutions[]

== Kapiteltest 4

=== Frage 1

Im Kapitel 4 hast du gelernt, dass allgemein zwei Arten von Analysen 
unterschieden werden, die Abfrage und die Manipulation.

_Welches ist der Unterschied zwischen diesen beiden Analysearten?_

Schreibe deine Antwort in eigenen Worten. 
Füge bei jeder Art noch ein Beispiel hinzu.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
Abfrage: + 
Die Daten werden bei einer Abfrage nicht verändert, sondern lediglich bezogen.

Beispielsweise möchte man wissen, wie viele Einwohner einer Stadt mehr als 
150‘000 CHF pro Jahr verdienen und gleichzeitig jünger als 30 Jahre alt sind.

Manipulation: + 
Die Daten werden bei einer Manipulation verändert, ergänzt oder sogar neue 
Daten erzeugt.

Beispielsweise führt man in ein bestehendes Verkehrssystem ein neues Attribut 
ein, ob eine Strecke stark belastet ist oder nicht. Eine weitere Möglichkeit 
wäre das Einfügen von noch unbekannten Wanderwegen in ein GIS-System.
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 2

Du hast gelernt, dass thematische Abfragen mit Hilfe der Datenbanksprache SQL 
formuliert werden.

_Erstelle für die folgende Fragestellung eine SQL-Abfrage:_ +
_"Welche Kantone haben eine grössere Einwohnerdichte als 200 Einwohner pro 
km^2^, traten der Schweiz vor dem Jahr 1600 n.Chr. bei und haben einen Namen, 
der nicht mit dem Buchstaben Z beginnt?"_

Benutze bei der Formulierung den vereinfachten Aufbau einer SQL-Abfrage. Hebe 
die typischen Elemente des Aufbaus speziell hervor. Die Bezeichnungen der 
Tabellen und Attribute sollen von den Daten der Übung übernommen werden.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
SELECT * 
FROM Kantonsgrenzen 
WHERE "Einwohner" / "Flaeche" > 200 AND "Beitrittsj" < 1600 
AND "Name" NOT LIKE 'Z%'
----
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 3

Es gibt neben den thematischen Abfragen auch noch weitere 
Abfragemöglichkeiten. Die verschiedenen Abfragen können auch kombiniert werden.

_Erstelle für die folgende Fragestellung eine SQL-Abfrage:_ +
_"Selektiere alle Kantone, die nach 1600 der Schweiz beigetreten sind und 
Kontakt mit einem See haben, der grösser als 50 km^2^ ist"_

Bei der Beantwortung dieser Frage müssen nur die Seen berücksichtigt werden, 
welche im GeoPackage `qgis_einfuehrung_daten.gpkg` abgespeichert sind. Führe die 
Abfrage durch und schreibe Schritt für Schritt auf, wie du dabei vorgehst. 
Kleiner Tipp: Denke an die Aufgabe aus der Übung, in welcher die Namen aller 
Hauptorte selektiert wurden, deren zugehörige Kantone gewisse thematische 
Bedingungen erfüllen mussten.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
[source,sql]
----
SELECT *
FROM Kantonsgrenzen, Seen
WHERE Kantonsgrenzen."Beitrittsj" > 1600 AND Seen."Flaeche" > 50
AND st_intersects(Kantonsgrenzen."geometry", Seen."geometry")
----
====
endif::show_solutions[]
